\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Александр Чернышев}
\newcommand{\headauthor}{Чернышев}
\setcounter{page}{49}
\title{Языковая эволюция}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}
\input{../../lang_evo_table}

\begin{document}
\maketitle


Данная тема актуальна, так как человеку для понимания процесса создания (эволюции) языков и для предвидения их развития в будущем необ­ходимо «общее учение об эволюции языка (без него мы не сможем сделать шага от настоящего к будущему языковой жизни).

Перед началом эксперимента группе экспериментаторов уже в общем было известно, как ранее менялся русский язык, о заменах в русском языке некоторых букв, которые в наше время используется иначе, также нам было известно про эксперименты с животными, где научная группа выясняла способы коммуникации, например, у мартышек. Также группа изучила материалы и задачи А. Бердичевского, некоторыми из которых воспользовалась группа.


Прежде чем приступить к исследованию необходимо было изучить основы и понятия, впоследствии исследовательской группой был создан небольшой глоссарий.
\begin{itemize}
	\item 	Язык --- это сложная знаковая система, используемая для целей коммуникации и познания.

	\item 	Эволюция --- это процесс развития, изменения.

	\item 	Регулярность --- наличие правил, постоянство, когда одно и то же значение выражается одинаково.

	\item 	Выучиваемость --- способность, насколько легко и быстро можно выучить текст.

	\item 	Выразительность --- способность выразить максимально наибольшее количество слов.
\end{itemize}
\section{Цель эксперимента}
\label{sec:goal}
\begin{enumerate}
	\item узнать, как языки будут эволюционировать.

\item узнать, как скоро и каким образом участники начнут коммуницировать друг с другом
\end{enumerate}
У исследовательской группы было две гипотезы.
\begin{enumerate}
	\item Он вымрет
	\item Язык выживет, но потерпит большие изменения в своей грамматической части.
\end{enumerate}
Чтобы убедиться в данных двух гипотезах, мы использовали две ветви поколений.



\section{Ход эксперимента}
\label{sec:exp}
Перед началом описания хода эксперимента стоило бы сказать, что данный эксперимент разработал А. Бердичевский. Данный эксперимент он создал, взяв за основу ранее проводившийся эксперимент лингвиста С. Кирби.


Пара испытуемых первоначально садилась в разных комнатах, где изучали "инопланетный" язык, который был случайно-сгенерированным программой.

В языке было 27 слов. В первом поколении мы показывали все слова, которые были, а уже в следующих поколениях участники начали получать слова, которые остались от предыдущих поколений. На обучении участникам давали 3 попытки выучить слова или найти в этих словах закономерности.

После прохождения обучения языка, оба участника приходили в одну комнату. Там они садились с разных сторон ширмы. Между ними ставилась ширма так, чтобы они не могли видеть друг друга совсем. Также испытуемым было запрещено издавать звуки. Далее они приступали к главной части эксперимента --- участники должны были договориться, какие обозначения будут у каждой фигуры, у каждого цвета, и у каждой формы заполнения фигуры. Это происходило следующим образом:
\begin{itemize}
	\item 	Первому участнику выдают картинку с фигурой, он пытается придумать такое название, чтобы второй участник его понял и написал. В итоге, у участников появляется 27 слов, за которые они должны договориться между собой о значениях слогов в словах. Например, участники могут договориться, что "na" --- это жёлтый, "pa" --- это закрашенная фигура, и "he" --- это обозначение какой-нибудь фигуре, допустим, треугольника. Участники могут договориться, как угодно, но при этом они обязаны договариваться только через фигуры, не издавая звуков
	\item 	Также, чтобы немного запутать испытуемых, группа добавила каждому участнику два лишних карандаша --- жёлтый и зелёный.
\end{itemize}
Слова, о которых смогли договориться 2 испытуемых  переходили в следующее поколение. Поколений было несколько, слова тоже менялись, как в принципе и результаты.

Чтобы убедиться в данных двух гипотезах, мы использовали две ветви поколений.

\section{Наблюдения }
\label{sec:observe}

\begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=lehopa, vab=mawuho, vac=lelema,   vad=mipapo, vae=mawu, vaf=lihopa,%
vba=hopali, vbb=liline, vbc=pale,   vbd=wuhomi, vbe=malilepo, vbf=liho,%
vca=mipa, vcb=holipo, vcc=milipole,   vcd=lima, vce=lelepa, vcf=howu,%
%
vda=pamiwu, vdb=wupopa, vdc=miwapule,   vdd=mihoma, vde=mane, vdf=neho,%
vea=lipo, veb=miami, vec=lenewuwu,   ved=pawupoli, vee=linewu, vef=line,%
vfa=poma, vfb=nene, vfc=poho,   vfd=wubone, vfe=lilepoma, vff=popowu,%
%
vha=wupomapa, vhb=wumipali, vhc=nepapa,   vhd=lepane, vhe=mapohowu, vhf=mapa,%
via=minewumi, vib=pohoma, vic=lili,   vid=popane, vie=nenemiwu, vif=nenele,%
vja=lemali, vjb=papami, vjc=lipo,   vjd=malili, vje=lepapopo, vjf=honewu]{1}{1}
\caption{\label{fig:1} Сгенерированные слова языков альфа и бета}
\end{figure}

 \begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=malilepo, vbc=,   vbd=, vbe=, vbf=,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=,%
%
vda=mihoma, vdb=, vdc=neho,   vdd=, vde=, vdf=,%
vea=pawupoli, veb=, vec=,   ved=, vee=, vef=,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=, vfe=, vff=,%
%
vha=, vhb=mapohowu, vhc=,   vhd=, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=, vie=, vif=,%
vja=malili, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{1}{2}
\caption{\label{fig:2} Первое и второе поколения языка гамма}
\end{figure}

Первые два языка --- Альфа и Бета первого поколения. Данные два языка состояли из 27 случайно-сгенерированных слов, поэтому испытуемые не могли договориться о определённых значениях фигур, для них это было очень сложно. В словах не было никаких закономерностей и участники этого поколения представляли фигуры каждый по-своему, по-разному. Как следствие, оба языка вымерли.


\textbf{Далее для следующих участников создаются новые языки, которые отличались слогами в словах.} В 2-ом поколении языка Гамма осталось только 2 слова, оба они стали регулярными.


Результаты следующего поколения языка. Язык стал более регулярный --- есть обозначение каждой фигуры.

Далее следовало 3 поколение языка Гамма.

Языки веток 3.1 и 3.2 пошли по разным корням развития.Например, обозначение такой фигуры, как красный прямоугольник, закрашенный линейно. В языке Гамма 3.1 поколения он описывается, как "nepahi". В поколении 3.2 это объяснение сменяется на "nipahe". Происходит некоторый диалект, в котором одинаковые слова начинают объясняться иначе.

 \begin{figure}[b]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nipahu, vae=nipuhu, vaf=nipohu,%
vba=, vbb=napuhe, vbc=napihe,   vbd=nupahu, vbe=, vbf=,%
vca=napahu, vcb=napuhu, vcc=napihu,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=napohu,%
%
vda=nepahi, vdb=, vdc=,   vdd=nipahe, vde=nipuhi, vdf=nipohi,%
vea=, veb=nupuhi, vec=,   ved=nupahi, vee=napuhi, vef=nupohi,%
vfa=, vfb=, vfc=nepihu,   vfd=, vfe=napuhi, vff=napohi,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nipaho, vhe=nipuho, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=nupuho, vif=nupoho,%
vja=nipahu, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{3.1}{3.2}
\caption{\label{fig:3} Две ветки третьего поколения языка гамма}
\end{figure}	


Так как в поколении 4.1 осталось одно слово, участников начали обучать только языку Гамма поколения 4.2.


В поколении 4.2 участники также договаривались и в этом поколении появилось 2 омонима, данный язык оказался более выразительным.

\begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nopahu, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=, vbc=,   vbd=, vbe=nepehu, vbf=nupohu,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=, vce=nopehu, vcf=napohu,%
%
vda=, vdb=, vdc=,   vdd=, vde=nopehe, vdf=,%
vea=, veb=, vec=,   ved=nupahe, vee=nepehe, vef=nupohe,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=napahe, vfe=nopehe, vff=,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nopaho, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=, vif=,%
vja=, vjb=, vjc=nipuha,   vjd=napaho, vje=, vjf=napoho]{4.1}{4.2}
\caption{\label{fig:4} Первая и вторая ветки четвёртого поколения языка гамма}
\end{figure}


 \begin{figure}[b]
\centering
\maketableSingleNowrap[%
vaa=, vab=, vac=napohu,%
vba=, vbb=nepehu, vbc=nepohu,%
vca=, vcb=, vcc=napohu,%
%
vda=, vdb=nopehe, vdc=,%
vea=nepahe, veb=nepehe, vec=nepohe,%
vfa=, vfb=nupehe, vfc=nupohe,%
%
vha=napaho, vhb=napeho, vhc=,%
via=nepaho, vib=nepeho, vic=nepoho,%
vja=nupaho, vjb=, vjc=napoho]{5.2}
\caption{\label{fig:5} Последнее поколение}
\end{figure}

На графиках мы видим все изменения, которые прошли сквозь 5 поколений у 3 языков: Альфа, Бета и Гамма.

По результатам можно понять, что все языки сквозь поколения теряют и приобретают что-то новое и таким образом, язык иногда достаточно радикально менялся.


Ожидания почти были верными. Получилось так, что один язык вымер, а другой выжил и при этом достаточно радикально поменялся.


Группа исследователей столкнулась с проблемой того, что одна пара занимала около часа времени, в день группа могли принять только 4 пары. Как решение этой проблемы, слов в языке, можно было бы сделать меньше, но как улучшение можно было сделать какое-то ограничение времени на ответ.

Также было бы лучше, если исследовательская группа могла бы выполнить большее количество выполнений данного эксперимента.

Ещё одно предложение по улучшению проекта --- это проверить выучиваемость у испытуемых через день. Всех, кто прошёл обучение, проверить через день-два, помнят ли они слова, закономерности в этих словах.

Также была проблема в первом поколении, что участники вообще не могли понять, что от них требуется, поэтому правильных ответов не было. Возможно, именно в связи с этим первые два языка вымерли.



\section{Выводы}
\label{sec:conclusions}
\begin{itemize}
	\item 	Регулярность, выучиваемость и выразительность языка увеличивается с каждым поколением.

	\item 	Чтобы эксперимент сделать наиболее точным, его нужно повторить как можно больше раз.

	\item 	Гипотеза и ожидания исследовательской группы частично подтвердились. Только один язык стал полностью регулярным, но не ещё не эволюционировал до конца. Также, в нашем эксперименте сыграл  человеческий фактор --- совершаемые испытуемые ошибки, но это нормально, потому что даже на своём языке человек часто допускает ошибки.
\end{itemize}

\textit{"В общем, эволюцию можно воспринимать, как последовательный ряд мутаций: заменяя в молекуле ДНК какой-нибудь один нуклеотид на другой и всё поменяется или вовсе отрежется, --- и появится у организма новое свойство. А дальше, если это свойство окажется полезным, то соответствующий ген будет передаваться и передаваться. Тоже самое и в языках по всему миру. А один из примеров таких языков --- это русский язык" --- Светлана Бурлак.
}



 \section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
	\item \textit{Эволюция.} Национальная Политическая Энциклопедия. (онлайн, \\
	http://politike.ru/termin/evolyucija.html, 15 июля 2018 г.)
	\item \textit{3. Социальные условия развития и функционирования языка.} Языкозанние–Русский язык. (онлайн, \\
	https://sci.house/russkiy-yazyik-scibook/sotsialnyie-usloviya-razvitiya-35584.html,\\15 июля 2018 г.)
	\item \textit{Язык.} Академик. (онлайн, \\
https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc\_philosophy/1447/\%D0\%AF\%D0\%97\%D0\%AB\%D0\%9A, \\15 июля 2018 г.)
	\item Светлана Бурлак, \textit{«О неизбежности происхождения человеческого языка»}. \\
(онлайн, http://polit.ru/article/2008/11/07/lang/, 15 июля 2018 г.)

\end{biblist}




\end{document}